「世異則事異，事異則備變」 每日讀韓非

世異則事異，事異則備變

時代唔同，事情就唔一樣。
事情唔一樣，就要準備應變啦，香港人。

盡量每日譯一段

【原文】

上古之世，人民少而禽獸眾，人民不勝禽獸蟲蛇。有聖人作，搆木為巢以避羣害，而民悅之，使王天下，號之曰有巢氏。

民食果、蓏、蜯、蛤，腥、臊、惡、臭，而傷害腹胃，民多疾病。有聖人作，鑽燧取火，以化腥臊，而民說之，使王天下，號之曰燧人氏。

中古之世，天下大水，而鯀、禹決瀆。近古之世，桀、紂暴亂，而湯、武征伐。

今有搆木鑽燧於夏后氏之世者，必為鯀、禹笑矣；有決瀆於殷、周之世者，必為湯、武笑矣。然則今有美堯、舜、禹、湯、武之道於當今之世者，必為新聖笑矣。

是以聖人不期循古，不法常行，論世之事，因為之備。

宋人有耕田者，田中有株，兔走觸株，折頸而死。因釋其耒而守株，冀復得兔，兔不可復得，而身為宋國笑。

今欲以先王之政，治當世之民，皆守株之類也。

— 《韓非子》五蠹

【錯譯】

是咁的。好耐之前，人少而何君堯多，人民搞唔掂班蛇蟲鼠蟻、元朗鄉親。後來有聖人出現，教民眾用木起屋避禽獸，人民服從佢既領導，推佢做王，就成為有巢氏。

又，大家食水果蔬菜海鮮獸肉，又腥又臭又唔衛生，上吐下瀉，成日作病。又有聖人出現，教人鑽木取火BBQ，自此唔再食生肉，人民服從佢既領導，推佢做王，就成為燧人氏。

中古時候，全世界水災，鯀、禹教你疏導洪水。近古時候，夏桀、商紂癡撚線，就有商湯、周武推翻暴政。

不過，如果有巢氏喺鯀、禹既時代教鑽木取火，就實畀人笑啦。又如果有人喺商、周時代教疏導洪水，都肯定會被人恥笑。所以如果而家有人教你堯、舜、禹、湯、武既治世方法，佢肯定係傻架啦。

所以，真正有料既人，唔會盲從以往做法，亦唔會盲從現今規範。而係會根據現時情況，因時制宜。咁先叫有料。

有無聽過守株待兔呀？

以前宋國有個農夫，農田裡有棵樹，有隻白癡兔仔撞左落棵樹度，死左。就係咁，佢唔再耕田，日日喺棵樹隔離等兔仔撞樹，最後咪成為成語囉。

所以你想用1989年既方法去治理今日既民眾，都係同守株待兔一樣智障架。

推

好耐無見壽桃巴
雖然你唔識我

你好巴打，我同探長都轉左場。

公民抗爭式交稅

香港人真 · 反抗！！！

入黎跟住做啦！！！

＞【

好耐冇睇文言文，巴打譯得幾好

事因於世，而備適於事。
備適於事。你既準備應該要針對情況，唔係鳩黎。

洞窟用長劍，就係不備適於事。

【原文】

古者丈夫不耕，草木之實足食也；婦人不織，禽獸之皮足衣也。不事力而養足，人民少而財有餘，故民不爭。是以厚賞不行，重罰不用，而民自治。

今人有五子不為多，子又有五子，大父未死而有二十五孫。是以人民眾而貨財寡，事力勞而供養薄，故民爭，雖倍賞累罰而不免於亂。

堯之王天下也，茅茨不翦，采椽不斲，糲粢之食，藜藿之羹；冬曰麑裘，夏日葛衣，雖監門之服養，不虧於此矣。

禹之王天下也，身執耒臿，以為民先，股無胈，脛不生毛，雖臣虜之勞，不苦於此矣。以是言之，夫古之讓天子者，是去監門之養，而離臣虜之勞也，古傳天下而不足多也。

今之縣令，一日身死，子孫累絜駕，故人重之。是以人之於讓也，輕辭古之天子，難去今之縣令者，薄厚之實異也。夫山居而谷汲者，膢臘而相遺以水；澤居苦水者，買庸而決竇。故饑歲之春，幼弟不饟；穰歲之秋，疏客必食。非疏骨肉愛過客也，多少之實異也。

是以古之易財，非仁也，財多也；今之爭奪，非鄙也，財寡也。

輕辭天子，非高也，勢薄也；重爭士橐，非下也，權重也。

故聖人議多少，論薄厚為之政。故罰薄不為慈，誅嚴不為戾，稱俗而行也。故事因於世，而備適於事。

— 《韓非子》五蠹

【錯譯】

以前無人耕田，因為摘野果都夠食。女人亦唔會織衣，因為獸皮已經夠著。民眾生活充足，人少而財富多，所以個個客氣禮讓。唔洗重賞亦無須重罰，大家自己搞掂。

而家一個人生五個都唔算多，五個又各自再生五個，老豆未死就已經有廿五個孫。人多物質少，OT多人工奀，所以大家都爭。即使重賞重罰，社會都會混亂。

堯做大佬嗰陣，住茅屋食野菜。冬天著鹿皮，夏日穿布衣。同守城門嗰條粉腸差唔多待遇。

禹做大佬嗰陣，以身作則，自己攞住鋤頭耕田，屎忽白滑、大髀無毛（？！）。同做奴僕一樣咁低賤。所以佢地成日玩禪讓，基本上即係俄羅斯練膽大法，大家快快手傳炸彈，唔想再做下賤野，唔係真係咩咁高尚。

而家即使只係做個縣令，第日死左，子子孫孫都可以繼續攞福利，咁大家咪爭住做囉。所以講到讓呢，古時唔做天子易，今日唔做縣令難，講到底都只係福利待遇差別姐。

住深山而要喺谷底攞水既山民，大時大節係會互相送水。住喺水災區既人，會專門請人掘水道排洪。饑旱既時候，自己細佬都可以餓死。豐收既年頭，秋香會派野食畀華安。哩啲唔係厚疏賤親，而係擁有多與少既問題。

所以以前啲人中意些牙，唔係佢地仁慈，只係佢地富有。而家啲人爭奪，唔係佢地賤格，而係DLLM 窮呀。古時禪讓唔做天子，只係因為天子唔係位高權重，仲要無人聽佢話。而家連做縣令都要爭，因為縣令唔係低下階層，仲有權有勢呀。

真正領導者施政要考慮埋多少、厚薄。罰得少，唔代表仁慈。罰得嚴，唔代表暴戾。
「事因於世，備適於事」，就係要考慮現實環境先作出決定。

李家樹我記得你

pish

我邊個po留過名

「事異則備變」。獅鳥就係時勢做神獸既體現。

【原文】

古者，文王處豐、鎬之間，地方百里，行仁義而懷西戎，遂王天下。徐偃王處漢東，地方五百里，行仁義，割地而朝者三十有六國。荊文王恐其害己也，舉兵伐徐，遂滅之。

故文王行仁義而王天下，偃王行仁義而喪其國，是仁義用於古而不用於今也。故曰：「世異則事異」。

當舜之時，有苗不服，禹將伐之。舜曰：「不可。上德不厚而行武，非道也。」乃修教三年，執干戚舞，有苗乃服。共工之戰，鐵銛距者及乎敵，鎧甲不堅者傷乎體。是干戚用於古不用於今也。故曰：「事異則備變」。

上古競於道德，中世逐於智謀，當今爭於氣力。

齊將攻魯，魯使子貢說之。齊人曰：「子言非不辯也，吾所欲者土地也，非斯言所謂也。」遂舉兵伐魯，去門十里以為界。

故偃王仁義而徐亡，子貢辯智而魯削。

以是言之，夫仁義、辯智，非所以持國也。去偃王之仁，息子貢之智，循徐、魯之力，使敵萬乘，則齊、荊之欲不得行於二國矣。

— 《韓非子》五蠹

【錯譯】

(圖為西伯侯姬昌，即係周文王，Ikea 肉丸意粉既忠實支持者)

是咁的。以前周文王喺大西北，西安嗰頭起家，得一百里地。不過佢講仁義，連大西北啲野人都服佢，所以最後咪做到大佬囉。

又，徐偃王喺漢東做老細，有成五百里地。佢學足周文王嗰套，走去講仁義，有成三十六個國家甘願做佢契弟。楚文王擔心佢愈做愈大，就直接派兵打佢，最後滅埋徐國，吹咩。

你睇，周文王行仁義而得天下，徐偃王行仁義而收皮。「仁義」而家係行唔通啦。
哩啲就叫「世異則事異」。

舜做大佬嗰陣，苗族班癡線佬作反，禹想打鳩佢。
舜話：「唔得。做大佬既德行唔夠而走去打人，咁唔合符道德喎。」於是舜就修心養性三年，邀請班苗人唱歌跳舞，昆佢地話五十年不變，班苗人又真係信。

後來禹做大佬，哩條治水癡線佬直接打鳩共工。兩邊都攞一大碌武器互插，又整定防具包實自己。唱歌跳舞happily ever after 哩一套唔會再有人信。立定架餐開片先實際。
哩啲就叫「事異則備變」。

上古講道德，中古講智謀，而家就直接打。

話說齊國打魯國，魯國派孔子弟子 子貢做說客。齊人話：

你講既仁義係有道理既，
但係我而家要爭地盤，
唔係爭仁義呀，
傻西傻西傻西。
傻西傻西傻西。
傻西傻西傻西。

於是齊國繼續搶魯國地盤，打到去魯國都城城門既十里外先收手。
You see ? 徐偃王行仁義所以亡國，子貢講贏齊國但係魯國都係被打。

即係話，仁義、口才，都唔係用黎治國架。如果將偃王既仁義、子貢既口才，用黎集合徐、魯既力量打仗，咁齊國楚國就無得為所欲為啦。

時代唔同啦，而家仲切蛋糕仲唱今天我，唔做主席唔做實事既

食屎啦。

應該探長post。李家樹哩個名太有料，實在係有印象

push

巴打你譯得好正

哩位巴打真有眼光，介紹你睇個考古post

巴打有見識，中國兩千幾年都叫人，要效法堯舜，姐係要人用兩千幾年前嘅方法去治理，唔怪得知，中國大好條件都可以咁落後

今日無